\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{listings}
\usepackage[latin5]{inputenc}
\usepackage{color}
\setlength{\parskip}{8pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
\setlength{\mathindent}{0cm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{showkeys}
\renewcommand*\showkeyslabelformat[1]{(#1)}

\begin{document}
Ders 21

Bürüm (convolution) teknigi, iki fonksiyon uzerinde islem yaparak ucuncu
bir fonksiyon elde eder, ve ozel bir isareti vardir. 

\[ f(t) * g(t) \]

Elde edilen fonksiyon $f(t)$'ye neredeyse hic benzemeyecektir. Burum
islemini faydali hale getiren iki sebep var. Birinci fayda formel tanimiyla
alakali. Diyelim ki ustteki iki fonksiyonun ayri ayri Laplace Transformu 

\[ F(s) = \int_0^{\infty} e^{-st} f(t) \ dt \]

\[ G(s) = \int_0^{\infty} e^{-st} g(t) \ dt \]

Iki fonksiyonun carpiminin Laplace transformunu elde etmek icin
fonksiyonlarin ayri ayri transformunu bir sekilde bir sekilde kullanan bir
formul olsa iyi olmaz miydi? Boyle bir fonksiyon var midir?

Dolayli yoldan evet. Transformlarin carpimi, fonksiyonlarin carpiminin
degil ama ``bürümlerinin'' transformuna esittir. Yani

\[ F(s)G(s) =  \int_0^{\infty} e^{-st} (f*g)\ dt 
\ \ \ \label{1}
\]

Peki niye boyle bir kisayolun olmasi iyi bir sey? Faydayi belirttik ama
sebebini belirtmedik. 

Bunu anlamak icin once ustel serilere bakalim. Hatirlayalim, Laplace
transformu ustel serilere (power series) paralelligi vardi

\[ F(x) = \sum a_n x^n \]

Ve $n$'i $t$ yapip surekli ortama gecince Laplace transformunu elde
ediyorduk.

Simdi ikinci fonksiyon

\[ G(x) = \sum b_n x^n \]

Ustteki formullerde katsayi icin $a_nb_n$ kullansam, bu $F(x)$ ve $G(x)$
ile bir sekilde baglanti yaratir miydi? Cevap dolayli yoldan
evet. Asagidaki formulde $c_n$'i $a_n,b_n$ ile ilintilendiren bir formul
lazim bize. 

\[ F(x)G(x) = \sum c_n x^n \]

Bu formul odeviniz olsun, ama bu formulu bir kere bulunca surekli ortam
icin birazdan verecegimiz formule ne kadar benzedigini goreceksiniz. 

\[ f(t)*g(t) = \int_0^t f(u)g(t-u) du \]

Ne bicim bir formul bu? Onu anlamanin en iyi yolu onu kullanarak bir seyler
hesaplamak herhalde. 

Bu arada burum sirabagimsiz (commutative) bir islemdir, yani 

\[ f*g = g*f \]

Burum formulune bakinca sirabagimsizlik bariz degil, cunku formul simetrik
durmuyor, ama burum formulunu (1)'deki gibi gorursek, o zaman bariz
oluyor. 

\[ \mathcal{L} (f*g) \leadsto F(s)G(s) \]

ise, $F(s)$ ve $G(s)$ carpimi sirabagimsizdir, o zaman burum de
sirabagimsizdir. 

Ornek

$t^2 * t$'yi hesaplayalim

\[ t^2 * t =
\int_0^t u^2 \cdot (t - u)du
\]

\[ = \frac{u^3}{3}t - \frac{u^4}{4} \bigg]_{0}^{t} = 
\frac{t^4}{3} - \frac{t^4}{4} =
\frac{t^4}{12}
\]

Pur formul kullanan cozum boyle. Ama hile (!) yaparak Laplace transformunu
kullanabiliriz. 

\[ t^2 \leadsto \frac{2}{s^3}, t \leadsto \frac{1}{s^2} \]

Bu transformlarin carpimini alirsak 

\[F(s)G(s) = \frac{2}{s^5} \]


Usttekinin ters Laplace'i nedir? 

\[ \mathcal{L}^{-1}(\frac{2}{s^5}) = \frac{1}{12}t^4 \]

Bunu nasil hemen bulduk? Bildigimiz bir ters transform soyle

\[ \mathcal{L}^{-1}(\frac{4!}{s^5}) = t^4 \]

Bunu alip iki usttekine cevirmek icin 12 ile bolmek gerekiyordu. 

Ornek

\[ f(t) * 1 = \int_0^t f(u) \ 1 \ du \]

\[  = \int_0^t f(u) du \]


Simdi burum isleminin Laplace Transformu ile baglantisini ispatlayacagiz. 

\[ F(s)G(s) = \int_0^{\infty}  e^{-su}f(u) du\cdot  
\int_0^{\infty}  e^{-sv}f(v) dv
\]

Usttekini cebirsel olarak bir yere ``dogru'' manipule etmeden once, belki
sunu dusunsek daha iyi olur. ``Neyi'' manipule edersek ustteki forma
geliriz? Cift entegrallerde entegre edilenleri ``tek bir seyin''
fonksiyonlari carpimi olarak gormek ise yarar, cunku o zaman mesela ic
entegral her neyse o degiskene gore digeri sabit sayilir, disari
atilabilir, vs. Yani usttekine alttaki formulden gelebiliriz

\[ = \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} e^{-s(u+v)} f(u)g(v) du dv \]

Daha da basitlestirelim. Eger $t=u+v$ olsaydi (ki $t$ burada yeni bir
degisken olarak disaridan formule dahil ediliyor) isimiz
kolaylasirdi. $u=u$ olarak aliriz, $v$ artik kullanilmaz, $t-u = v$
yeterli.  

\[ = \int \int  e^{-st} f(u)g((t-u)) \ du \ ?? \ dt \]

Ustte $dt$ kullanmak istiyorum ama bu degisimi dikkatli yapmak lazim, soru
isaretleri yerine ne gelecegi icin Jacobian matrisini kullanmam lazim.

\[ dudv = \frac{\partial(u,v)}{\partial(u,t)}dudt \]

\[ u = u \]

\[ v = t - u \]

\[ J = \left|\begin{array}{rr}
1 & 0 \\ -1 &1
\end{array}\right| = 1
\]

Yani 

\[ dudv = 1 \ dudt \]

O zaman 


\[ = \int \int e^{-st} f(u)g((t-u)) \ du \ dt \]

Tamam. Bir adim daha kaldi, entegral sinirlarini da degistirmek lazim. Bu
biraz daha zor olabilir. 

Ic entegrale bakalim, $u$ degisiyor, $t$ sabit tutuluyor. Daha dogrusu
$t=u+v$ olduguna gore $u+v$ bir sabit. Bir $u,v$ grafigi dusunursek, 

\includegraphics[height=3cm]{21_1.png}

$u+v$ gosterilen duz cizgiler uzerinde sabittir. 

\includegraphics[height=3cm]{21_2.png}

$u$ ustteki oklar yonunde artar. Peki $u$ bolgeye soldan girdiginde degeri
nedir? Sifir. Alttan cikarken degeri nedir? O noktada $v=0$ olduguna gore,
$u+v = t$ olduguna gore, $u=t$. 

\[ = \int \int_0^t e^{-st} f(u)g((t-u)) \ du \ dt \]

Dis entegral, orijin noktasindaki $t=0$'dan baslayarak tum cizgiler icin bu
islemi yapmak istiyorum, bu islem sonsuza kadar devam ediyor. 

\[ = \int_0^{\infty} \int_0^t e^{-st} f(u)g((t-u)) \ du \ dt \]
























\end{document}
